\section*{Chapter 2}

\begin{itemize}
\item [(1)]
\tgl
		{Geuraeseo yeoseot hae jeon -e sahara samag -eseo bihaenggi -ga gojang -eul ireuki -l ttae -kkaji}
		{그래서 여섯 해 전 -에 사하라 사막 -에서 비행기 -가 고장 -을 일으키 -ㄹ 때 -까지}
		{therefore	six	year	before	\textsc{loc}	Sahara	desert	\textsc{loc}	airplane	\textsc{nom}	breakdown	\textsc{acc}	cause	\textsc{rel}	time	until}
		{Therefore, until my plane broke down in the Sahara desert six years ago,}
		
\tgl
		{na -neun maeum -eul teoreono -ko jinjeong eori -n iyagi -reul ha -l su it -neun sangdae -reul gat -ji motha -n chae holro sarao -at -da.}
		{나 -는 마음 -을 털어놓 -고 진정 어리 -ㄴ 이야기 -를 하 -ㄹ 수 있 -는 상대 -를 갖 -지 못하 -ㄴ 채 홀로 살아오 -았 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	feeling	\textsc{acc}	disclose	\textsc{conj}	sincerity	be\_present	\textsc{rel.pst}	story	\textsc{acc}	tell	\textsc{rel}	means	\textsc{exist}	\textsc{rel.prs}	partner	\textsc{acc}	have	\textsc{conn}	cannot\_do	\textsc{rel.pst}	state	alone	live	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I had lived alone, not having anyone whom I could expose my feelings to and have sincere conversations with.}
		
\item [(2)]
\tgl
		{Nae bihaenggi -ui moteo -ga han gunde buseojy -eo beori -n geos -i -da.}
		{내 비행기 -의 모터 -가 한 군데 부서지 -어 버리 -ㄴ 것 -이 -다.}
		{\textsc{1.sg.gen}	airplane	\textsc{gen}	motor	\textsc{nom}	one	part	break	\textsc{conn}	end\_up	\textsc{rel.pst}	thing	\textsc{cop}	\textsc{ind}}
		{Some part of the motor in my plane broke.}
		
\item [(3)]
\tgl
		{Gisa -do seunggaek -do eobs -eoss -eumeuro}
		{기사 -도 승객 -도 없 -었 -으므로}
		{engineer	\textsc{conj}	passenger	\textsc{conj}	\textsc{exist.neg}	\textsc{pst}	because}
		{As there weren't any engineers or passengers,}
		
\tgl
		{na -neun honja -seo eoryeou -n suseon -eul sido -ha -e bo -ryeoneun chaebi -reul gatchu -eot -da.}
		{나 -는 혼자 -서 어렵 -ㄴ 수선 -을 시도 -하 -아 보 -려는 채비 -를 갖추 -었 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	alone	as	difficult	\textsc{rel.pst}	repair	\textsc{acc}	attempt	\textsc{vbz}	\textsc{conn}	try	intending.\textsc{rel.prs}	preparation	\textsc{acc}	equip	\textsc{psd}	\textsc{ind}}
		{I geared up to make an attempt at the difficult repairs by myself.}
		
\item [(4)]
\tgl
		{Geugeos -eun na -ege -neun juk -neunya sa -neunya -ui munje -y -eot -da.}
		{그것 -은 나 -에게 -는 죽 -느냐 살 -느냐 -의 문제 -이 -었 -다.}
		{that	\textsc{top}	\textsc{1.sg}	\textsc{dat}	\textsc{top}	die	\textsc{q}	live	\textsc{q}	\textsc{gen}	problem	\textsc{cop}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{As for me, it was a `live-or-die' situation.}

\pagebreak

\item [(5)]
\tgl
		{Iretnal dongan masi -l su it -neun mul -bakke nam -a it -ji an -at -da.}
		{이렛날 동안 마시 -ㄹ 수 있 -는 물 -밖에 남 -아 있 -지 않 -았 -다.}
		{seven\_days	course	drink	\textsc{rel}	means	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	water	other\_than	remain	\textsc{conn}	\textsc{exist}	\textsc{conn}	\textsc{neg}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{There was only seven-days' worth of water remaining.}
		
\item [(6)]
\tgl
		{Cheotnalbam na -neun saram sa -neun gojang -eseo sucheon mail tteoreoji -n samag -eseo jam -i deur -eot -da.}
		{첫날밤 나 -는 사람 사 -는 고장 -에서 수천 마일 떨어지 -ㄴ 사막 -에서 잠 -이 들 -었 -다.}
		{first\_night	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	human	live	\textsc{rel.prs}	region	\textsc{loc}	thousands	mile	be\_apart	\textsc{rel.pst}	desert	\textsc{loc}	sleep	\textsc{nom}	occur	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{The first night, I fell asleep in a desert, thousands mile apart from human-habited regions.}

\item [(7)]
\tgl
		{Daeyang hangaunde -e tt -eo it -neun ttetmok wi -ui pyoryuja -boda na -neun deo gorip -doe -eo iss -eot -da.}
		{대양 한가운데 -에 뜨 -어 있 -는 뗏목 위 -의 표류자 -보다 나 -는 더 고립 -되 -어 있 -었 -다.}
		{ocean	middle	\textsc{loc}	float	\textsc{conn}	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	raft	top	\textsc{gen}	castaway	\textsc{cmpr}	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	more	isolate	\textsc{vbz.pass}	\textsc{conn}	\textsc{exist}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I was more isolated than a castaway on a raft amidst the ocean.}

\item [(8)]
\tgl
		{Geureoni hae -ga tteu -l muryeop, yareut -ha -n moksori -ga na -reul kkaew -oss -eul ttae}
		{그러니 해 -가 뜨 -ㄹ 무렵, 야릇 -하 -ㄴ 목소리 -가 나 -를 깨우 -었 -을 때}
		{thus	sun	\textsc{nom}	rise	\textsc{rel}	time\_around	strange	\textsc{vbz}	\textsc{rel.pst}	voice	\textsc{nom}	\textsc{1.sg}	\textsc{acc}	awaken	\textsc{pst}	\textsc{rel}	time}
		{Thus, when a mysterious voice woke me up at sunrise -}

\tgl
		{nae -ga eolmana nolra -ass -eulji yeoreobun -eun sangsang -ha -l su iss -eul geos -i -da.}
		{내 -가 얼마나 놀라 -았 -을지 여러분 -은 상상 -하 -ㄹ 수 있 -을 것 -이 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	how\_much	be\_surprised	\textsc{pst}	\textsc{comp}	\textsc{2.pl.hon}	\textsc{top}	imagination	\textsc{vbz}	\textsc{rel}	means	\textsc{exist}	\textsc{rel}	thing	\textsc{cop}	\textsc{ind}}
		{you would be able to imagine how surprised I was.}
		

\item [(9)]
\tgl
		{Geu moksori -neun malha -et -da.}
		{그 목소리 -는 말하 -았 -다 .}
		{\textsc{def}	voice	\textsc{top}	speak	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{The voice said:}
		
\item [(10)]
\tgl
		{``yang han mari -reul geury -eo ju -o!"}
		{``양 한 마리 -를 그리 -어 주 -어!"}
		{sheep	one	\textsc{clf}	\textsc{acc}	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{imp}}
		{``Draw me a sheep!"}

\item [(11)]
\tgl
		{``mwo -rago?"}
		{``뭐 -라고?"}
		{what	\textsc{comp}}
		{``What?"}
		
\item [(12)]
\tgl
		{``yang han mari -reul geury -eo ju -o."}
		{``양 한 마리 -를 그리 -어 주 -어."}
		{sheep	one	\textsc{clf}	\textsc{acc}	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{imp}}
		{``Draw me a sheep!"}
		
\item [(13)]
\tgl
		{Na -neun gigeob -eul ha -eseo hudadak ireoseo -ot -da.}
		{나 -는 기겁 -을 하 -아서 후다닥 일어서 -었 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	astonishment	\textsc{acc}	do	\textsc{conn}	quickly	stand\_up	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{Being startled, I quickly stood up.}
		
\item [(14)]
\tgl
		{Nun -eul mak biby -eo bo -at -da.}
		{눈 -을 막 비비 -어 보 -았 -다.}
		{eye	\textsc{acc}	wildly	rub	\textsc{conn}	attempt	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I tried rubbing my eyes hard.}
		
\item [(15)]
\tgl
		{Sabang -eul jal salpyeobo -at -da.}
		{사방 -을 잘 살펴보 -았 -다.}
		{all\_directions	\textsc{acc}	well	examine	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I carefully examined all around me.}
		
\item [(16)]
\tgl
		{Geura -et -deoni jeongmalro isang -ha -ge saenggi -n jogeuma -n sanaeai -ga na -reul simgak -ha -n eolgul -ro barabo -go it -neun geos -i -eot -da.}
		{그러 -았 -더니 정말로 이상 -하 -게 생기 -ㄴ 조그맣 -ㄴ 사내아이 -가 나 -를 심각 -하 -ㄴ 얼굴 -로 바라보 -고 있 -는 것 -이 -었 -다.}
		{do\_as\_so	\textsc{pst}	\textsc{conn}	really	strangeness	\textsc{vbz}	\textsc{comp}	look	\textsc{rel.pst}	little	\textsc{rel.pst}	boy	\textsc{nom}	\textsc{1.sg}	\textsc{acc}	seriousness	\textsc{vbz}	\textsc{rel.pst}	face	\textsc{instr}	stare	\textsc{prog}	\textsc{exist}	\textsc{rel.prs}	thing	\textsc{cop}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{Then, a really weird-looking little boy was staring at me with a serious look.}
		
\item [(17)]
\tgl
		{Hutnal nae -ga geu -reul geuri -n geurim jung -eseo gajang jaldoe -n geos -i yeogi it -da.}
		{훗날 내 -가 그 -를 그리 -ㄴ 그림 중 -에서 가장 잘되 -ㄴ 것 -이 여기 있 -다.}
		{future	\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	\textsc{3.sg}	\textsc{acc}	draw	\textsc{rel.pst}	picture	middle	\textsc{loc}	most	go\_well	\textsc{rel.pst}	thing	\textsc{nom}	here	\textsc{exist}	\textsc{ind}}
		{Here is the best portrait of him among those I later painted.}
		
\item [(18)]
\tgl
		{Geureona mulron na -ui geurim -eun model -boda -neun hwolssin deol maeryeok -jeog -i -da.}
		{그러나 물론 나 -의 그림 -은 모델 -보다 -는 훨씬 덜 매력 -적 -이 -다.}
		{however	of\_course	\textsc{1.sg}	\textsc{gen}	picture	\textsc{top}	model	\textsc{cmpr}	\textsc{top}	much	less	charm	\textsc{adj}	\textsc{cop}	\textsc{ind}}
		{But of course, my drawing is much less charming than the model.}
		
\item [(19)]
\tgl
		{Geugeos -eun nae jalmos -i ani -da.}
		{그것 -은 내 잘못 -이 아니 -다.}
		{that	\textsc{top}	\textsc{1.sg.gen}	fault	\textsc{nom}	\textsc{cop.neg}	\textsc{ind}}
		{That is not my fault.}
		
\item [(20)]
\tgl
		{Yeoseot sal jeog -e eoreun -deur -i hwaga -ro chulse -ha -l su eop -dago na -reul naksim -siky -eot -gi ttaemun -e}
		{여섯 살 적 -에 어른 -들 -이 화가 -로 출세 -하 -ㄹ 수 없 -다고 나 -를 낙심 -시키 -었 -기 때문 -에}
		{six	age	time	\textsc{loc}	adult	\textsc{pl}	\textsc{nom}	painter	\textsc{loc}	success	\textsc{vbz}	\textsc{rel}	means	\textsc{exist.neg}	\textsc{comp}	\textsc{1.sg}	\textsc{acc}	disappointment	\textsc{caus}	\textsc{pst}	\textsc{nmz}	reason	\textsc{loc}}
		{Since grown-ups discouraged me when I was six-year-old by saying I could not make it to be a painter,}
		
\tgl
		{na -neun sog -i boi -ji ang -keona boi -geona ha -neun boa gureongi ioe -e -neun amugeot -do geuri -neun yeonseub -eul ha -ji an -ass -eunikka mar -i -da.}
		{나 -는 속 -이 보이 -지 않 -거나 보이 -거나 하 -는 보아 구렁이 이외 -에 -는 아무것 -도 그리 -는 연습 -을 하 -지 않 -았 -으니까 말 -이 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	inside	\textsc{nom}	be\_seen	\textsc{conn}	\textsc{neg}	\textsc{disj}	be\_seen	\textsc{disj}	say	\textsc{rel.prs}	boa	python	except	\textsc{loc}	\textsc{top}	anything	\textsc{emp}	draw	\textsc{rel.prs}	practice	\textsc{acc}	do	\textsc{conn}	\textsc{neg}	\textsc{pst}	because	word	\textsc{cop}	\textsc{ind}}
		{I did not practice drawing things except a boa constrictor with visible interior or not.}

\item [(21)]
\tgl
		{Eojjaetdeun na -neun geu -ui neudadeop -neun chulhyeon -e neomu -do nolra -seo nun -eul hwidunggeureo -ke tteu -go geu -reul barabo -at -da.}
		{어쨌든 나 -는 그 -의 느닷없 -는 출현 -에 너무 -도 놀라 -아서 눈 -을 휘둥그렇 -게 뜨 -고 그 -를 바라보 -았 -다.}
		{anyway	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	\textsc{3.sg}	\textsc{gen}	sudden	\textsc{rel.pst}	appearance	\textsc{loc}	too	\textsc{emp}	be\_surprised	\textsc{conn}	eye	\textsc{acc}	wide-eyed	\textsc{comp}	open	\textsc{conj}	\textsc{3.sg}	\textsc{acc}	stare	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{In any case, being so surprised by his sudden appearance, I stared at him with my eyes wide open.}
		
\item [(22)]
\tgl
		{Nae -ga saram sa -neun gojang -eseo sucheon mail tteoreoji -n gos -e iss -eot -daneun sasir -eul yeoreobun -eun it -ji mar -a ju -gi -l bara -nda.}
		{내 -가 사람 사 -는 고장 -에서 수천 마일 떨어지 -ㄴ 곳 -에 있 -었 -다는 사실 -을 여러분 -은 잊 -지 말 -아 주 -기 -ㄹ 바라 -ㄴ다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	human	live	\textsc{rel.prs}	region	\textsc{loc}	thousands	mile	be\_apart	\textsc{rel.pst}	place	\textsc{loc}	\textsc{exist}	\textsc{pst}	\textsc{comp}	fact	\textsc{acc}	\textsc{2.pl.hon}	\textsc{top}	forget	\textsc{conn}	\textsc{imp.neg}	\textsc{conn}	give	\textsc{nmz}	\textsc{acc}	wish	\textsc{ind.prs}}
		{I hope you all don't forget the fact that I was thousands miles apart from human-habited regions.}
		
\item [(23)]
\tgl
		{Geureonde geu eorinai -neun gir -eul ir -eun geot gat -ji -do an -a boy -eot -go}
		{그런데 그 어린아이 -는 길 -을 잃 -은 것 같 -지 -도 않 -아 보이 -었 -고}
		{nevertheless	\textsc{def}	child	\textsc{top}	way	\textsc{acc}	lose	\textsc{rel.pst}	thing	similar	\textsc{conn}	\textsc{conj}	\textsc{neg}	\textsc{comp}	seem	\textsc{pst}	\textsc{conj}}
		{Yet, the kid neither seemed he has lost his way,}
		
\tgl
		{pigon -gwa baegopeum -gwa mokmareum -gwa duryeoum -e sidalri -neun geot gat -a boi -ji -do an -at -da.}
		{피곤 -과 배고픔 -과 목마름 -과 두려움 -에 시달리 -는 것 같 -아 보이 -지 -도 않 -았 -다.}
		{fatigue	\textsc{com}	hunger	\textsc{com}	thirst	\textsc{com}	fear	\textsc{loc}	suffer	\textsc{rel.prs}	thing	similar	\textsc{comp}	\textsc{seem}	\textsc{conn}	\textsc{conj}	\textsc{neg}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{nor seemed suffering from fatigue, hunger, thirst or fear.}
		
\item [(24)]
\tgl
		{Saram sa -neun gojang -eseo sucheon mail tteoreoji -n samak hangaunde -eseo gir -eul ir -eun eorinai gat -eun guseog -iragoneun eobs -eot -da.}
		{사람 사 -는 고장 -에서 수천 마일 떨어지 -ㄴ 사막 한가운데 -에서 길 -을 잃 -은 어린아이 같 -은 구석 -이라고는 없 -었 -다.}
		{human	live	\textsc{rel.prs}	region	\textsc{loc}	thousnds	mile	be\_apart	\textsc{rel.pst}	desert	middle	\textsc{loc}	way	\textsc{acc}	lose	\textsc{rel.pst}	child	same	\textsc{rel.pst}	part	\textsc{emp}	\textsc{cop.neg}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{Nothing about him was like a kid lost in the middle of a desert which was thousands miles apart from inhabited towns.}
		
\item [(25)]
\tgl
		{Gakkaseuro jeongsin- eul chari -go nae -ga mar -eul geor -eot -da.}
		{가까스로 정신 -을 차리 -고 내 -가 말 -을 걸 -었 -다 .}
		{narrowly	mind	\textsc{acc}	recover	\textsc{conj}	\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	speech	\textsc{acc}	address	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I narrowly managed to come back to my senses, and talked to him.}
		
\item [(26)]
\tgl
		{``geureonde… yeogi -seo mwol ha -go it -neun -geo -ni?"}
		{``그런데… 여기 -서 뭘 하 -고 있 -는 -거 -니?"}
		{but	here	\textsc{loc}	what.\textsc{acc}	do	\textsc{prog}	\textsc{exist}	\textsc{rel.prs}	thing	\textsc{q}	}
		{``But… what are you doing here?"}
		
\item [(27)]
\tgl
		{Geureoja geu -neun aju simgak -ha -n iyagi -na doe -neun deudi sogonsogon dasi doepuri -ha -e malha -et -da.}
		{그러자 그 -는 아주 심각 -하 -ㄴ 이야기 -나 되 -는 듯이 소곤소곤 다시 되풀이 -하 -아 말하 -았 -다.}
		{then	\textsc{3.sg}	\textsc{top}	very	seriousness	\textsc{vbz}	\textsc{rel.pst}	story	\textsc{hyp}	be\_as$\cdots$to	\textsc{rel.prs}	as\_if	in\_whispers	again	repetition	\textsc{vbz}	\textsc{conn}	speak	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{Then he repeated again in whispers, as if it was of grave importance.}
		
\item [(28)]
\tgl
		{``butag -i -ya… yang -eul han mari geury -eo ju -eo…"}
		{``부탁 -이 -야… 양 -을 한 마리 그리 -어 주 -어…"}
		{request	\textsc{cop}	\textsc{ind.fam}	sheep	\textsc{acc}	one	\textsc{clf}	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{imp}}
		{``Please… draw me a sheep…"}
		
\item [(29)]
\tgl
		{Neomu -do insang -gip -eun sinbi -seure -oun ir -eul dangha -ge doe -myeon nugu -na geogi -e sunsunhi ttareu -ge maryeon -i -da.}
		{너무 -도 인상 -깊 -은 신비 -스럽 -ㄴ 일 -을 당하 -게 되 -면 누구 -나 거기 -에 순순히 따르 -게 마련 -이 -다.}
		{too	\textsc{emp}	impression	deep	\textsc{rel.pst}	mystery	\textsc{adj}	\textsc{rel.pst}	event	\textsc{acc}	undergo	\textsc{comp}	become	\textsc{sbjv}	who	any	that	\textsc{loc}	obediently	obey	\textsc{comp}	certainty	\textsc{cop}	\textsc{ind}}
		{If something far too impressive and mysterious happens, anyone would certainly obey that.}
		
\item [(30)]
\tgl
		{Saram sa -neun gojang -eseo sucheon mail tteoreoji -n gos -eseo jugeum -ui wiheom -eul majuha -go it -neun jung -e}
		{사람 살 -는 고장 -에서 수천 마일 떨어지 -ㄴ 곳 -에서 죽음 -의 위험 -을 마주하 -고 있 -는 중 -에}
		{human	live	\textsc{rel.prs}	region	\textsc{loc}	thousands	mile	be\_apart	\textsc{rel.pst}	place	\textsc{loc}	death	\textsc{gen}	danger	\textsc{acc}	face	\textsc{prog}	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	middle	\textsc{loc}}
		{In the middle of facing a threat of death thousands miles away from inhabited regions,}

\tgl
		{cham eongttung -ha -n jis -irago neukky -eo -ji -gi -neun ha -et -jiman}
		{참 엉뚱 -하 -ㄴ 짓 -이라고 느끼 -어 -지 -기 -는 하 -았 -지만}
		{very	random	\textsc{vbz}	\textsc{rel.pst}	act	\textsc{comp}	feel	\textsc{conn}	\textsc{psv}	\textsc{nmz}	\textsc{top}	\textsc{emp}	\textsc{pst}	although}
		{although it felt very random,}

\tgl
{na -neun pokes -eseo jongi han jang -gwa mannyeonpir -eul kkeonae -t -da.}
		{나 -는 포켓 -에서 종이 한 장 -과 만년필 -을 꺼내 -었 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	pocket	\textsc{loc}	paper	one	\textsc{clf}	\textsc{com}	fountain\_pen	\textsc{acc}	take\_out	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I pulled out a sheet of paper and a fountain pen from my pocket.}
		
\item [(31)]
\tgl
		{Geureona nae -ga gongbu -ha -n geos -eun jiri, yeoksa, gyesan, munbeob -i -raneun saenggag -i na -seo}
		{그러나 내 -가 공부 -하 -ㄴ 것 -은 지리, 역사, 계산, 문법 -이 -라는 생각 -이 나 -서}
		{however	\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	study	\textsc{vbz}	\textsc{rel.pst}	thing	\textsc{top}	geography	history	arithmetic	grammar	\textsc{cop}	\textsc{comp.rel.prs}	thought	\textsc{nom}	occur	\textsc{conn}}
		{But as it occured to me what I studied were geography, history, arithmetic and grammar,}

\tgl
		{geu eorin sonyeon -ege, na -neun geurim -eul geuri -l jul moreu -ndago (jogeum gibun -i nappajy -eoseo) malha -et -da.}
		{그 어리 -ㄴ 소년 -에게, 나 -는 그림 -을 그릴 줄 모르 -ㄴ다고 (조금 기분 -이 나빠지 -어서) 말하 -았 -다.}
		{\textsc{def}	young	\textsc{rel.pst}	boy	\textsc{dat}	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	picture	\textsc{acc}	draw	means	know.\textsc{neg}	\textsc{comp}	a\_little	feeling	\textsc{nom}	worsen	\textsc{conn}	speak	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I told the little boy (a bit bluntly) that I don't know how to draw.}
		
\item [(32)]
\tgl
		{Geu -neun daedap -ha -et -da.}
		{그 -는 대답 -하 -았 -다.}
		{\textsc{3.sg}	\textsc{top}	answer	\textsc{vbz}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{He answered.}

\item [(33)]
\tgl
		{``gwaenchan -a.}
		{``괜찮 -아.}
		{all\_right	\textsc{ind.fam}}
		{``That's all right.}

\item [(34)]
\tgl
		{Yang -eul han mari geury -eo ju -o."}
		{양 -을 한 마리 그리 -어 주 -어."}
		{sheep	\textsc{acc}	one	\textsc{clf}	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{imp}}
		{Draw me a sheep."}
		
\item [(35)]
\tgl
		{Yang -eun han beon -do geury -eo bo -n jeog -i eobs -eoss -eumeuro}
		{양 -은 한 번 -도 그리 -어 보 -ㄴ 적 -이 없 -었 -으므로}
		{sheep	\textsc{top}	one	time	\textsc{emp}	draw	\textsc{conn}	try	\textsc{rel.pst}	time	\textsc{nom}	\textsc{exist.neg}	\textsc{pst}	because}
		{Since I had never drawn a sheep,}

\tgl
		{na -neun geu -reul wiha -e nae -ga geuri -l su it -neun dan du gaji geurim jung -ui hana -reul dasi geury -eo ju -eot -da.}
		{나 -는 그 -를 위하 -아 내 -가 그리 -ㄹ 수 있 -는 단 두 가지 그림 중 -의 하나 -를 다시 그리 -어 주 -었 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	\textsc{3.sg}	\textsc{acc}	do\_for	\textsc{conn}	\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	draw	\textsc{rel}	means	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	only	two	type	picture	middle	\textsc{gen}	one	\textsc{acc}	again	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I drew for him one of the only two pictures I could draw.}
		
\item [(36)]
\tgl
		{Sog -i boi -ji an -neun boa gureongi -ui geurim mar -i -da.}
		{속 -이 보이 -지 않 -는 보아 구렁이 -의 그림 말 -이 -다.}
		{inside	\textsc{nom}	be\_seen	\textsc{conn}	\textsc{neg}	\textsc{rel.prs}	boa	python	\textsc{gen}	picture	word	\textsc{cop}	\textsc{ind}}
		{I mean, that picture of a boa constrictor with invisible inside.}

\item [(37)]
\tgl
		{Geureoja geu eori -n sonyeon -eun, ``anya, anya, boa gureongi sog -ui kokkiri -neun sir -eo.}
		{그러자 그 어리 -ㄴ 소년 -은, ``아냐, 아냐, 보아 구렁이 속 -의 코끼리 -는 싫 -어.}
		{then	\textsc{def}	yound	\textsc{rel.pst}	boy	\textsc{top}	no	no	boa	python	inside	\textsc{gen}	elephant	\textsc{top}	dislike	\textsc{ind.fam}}
		{Then the little boy (said), "No, no, I don't need an elephant in a boa.}

\item [(38)]
\tgl
		{Boa gureongi -neun aju wiheom -ha -e.}
		{보아 구렁이 -는 아주 위험 -하 -아.}
		{boa	python	\textsc{top}	very	danger	\textsc{vbz}	\textsc{ind.fam}}
		{Boa constrictors are very dangerous.}

\item [(39)]
\tgl
		{Geurigo kokkiri -neun aju geochujangseureop -go.}
		{그리고 코끼리 -는 아주 거추장스럽 -고.}
		{and	elephant	\textsc{top}	very	cumbersome	\textsc{conj}}
		{And elephants are too cumbersome.}

\item [(40)]
\tgl
		{Nae -ga sa -neun gos -eun aju jogeuma -keodeun.}
		{내 -가 살 -는 곳 -은 아주 조그맣 -거든.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	live	\textsc{rel.prs}	place	\textsc{top}	very	small	\textsc{ind.fam}}
		{The place I live in is very small.}

\item [(41)]
\tgl
		{Nae -ge -neun yang -i piryo -ha -e.}
		{내 -게 -는 양 -이 필요 -하 -아.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{dat}	\textsc{top}	sheep	\textsc{top}	need	\textsc{vbz}	\textsc{ind.fam}}
		{I need a sheep.}

\item [(42)]
\tgl
		{Yang -eul geury -eo ju -o" rago malha -neun geos -i -eot -da.}
		{양 -을 그리 -어 주 -어" 라고 말하 -는 것 -이 -었 -다.}
		{sheep	\textsc{acc}	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{imp}	\textsc{quot}	speak	\textsc{rel.prs}	thing	\textsc{cop}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{Draw me a sheep," (the little boy) said.}
		
\item [(43)]
\tgl
		{Geuraeseo na -neun yang -eul geury -eot -da.}
		{그래서 나 -는 양 -을 그리 -었 -다.}
		{therefore	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	sheep	\textsc{acc}	draw	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{So I drew a sheep.}
		
\item [(44)]
\tgl
		{Geu -neun juui gip -ge barabo -deoni, ``andwa -e!}
		{그 -는 주의 깊 -게 바라보 -더니, ``안되 -어!}
		{\textsc{3.sg}	\textsc{top}	caution	deep	\textsc{adv}	stare	\textsc{conn}	fail	\textsc{ind.fam}}
		{He carefully stared at it and (said), "No!}

\item [(45)]
\tgl
		{Geu yang -eun beolsseo byeong -i deur -eot -neungeol" hago malha -et -da.}
		{그 양 -은 벌써 병 -이 들 -었 -ㄴ걸" 하고 말하 -았 -다.}
		{\textsc{def}	sheep	\textsc{top}	already	illness	\textsc{nom}	occur	\textsc{pst}	\textsc{ind.fam}	\textsc{quot}	speak	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{The sheep is already ill," (he) said.}
		
\item [(46)]
\tgl
		{``dasi hana geury -eo ju -o."}
		{``다시 하나 그리 -어 주 -어."}
		{again	one	draw	\textsc{conn}	give	\textsc{imp}}
		{``Draw me another one."}

\item [(47)]
\tgl
		{Na -neun tto geury -eot -da.}
		{나 -는 또 그리 -었 -다.}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	again	draw	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I drew again.}

\item [(48)]
\tgl
		{Nae chingu -neun neogeureo -un moseub -euro sangnyang -ha -n miso -reul ji -eot -da.}
		{내 친구 -는 너그럽 -ㄴ 모습 -으로 상냥 -하 -ㄴ 미소 -를 지 -었 -다.}
		{\textsc{1.sg.gen}	friend	\textsc{top}	generous	\textsc{rel.pst}	expression	\textsc{instr}	kindness	\textsc{vbz}	\textsc{rel.pst}	smile	\textsc{acc}	make	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{My friend generously made a gentle smile.}

\item [(49)]
\tgl
		{``bo -a… igeo -n yang -i ani -ra yeomso -jana.}
		{``보 -아… 이거 -ㄴ 양 -이 아니 -라 염소 -잖아.}
		{see	\textsc{imp}	this	\textsc{top}	sheep	\textsc{nom}	\textsc{cop.neg}	\textsc{conn}	goat	\textsc{ind.fam}}
		{"See… this is a goat, not a sheep.}
		
\item [(50)]
\tgl
		{Ppur -i iss -eunikka…"}
		{뿔 -이 있 -으니까…"}
		{horn	\textsc{nom}	\textsc{exist}	because}
		{There are horns…"}
		
\item [(51)]
\tgl
		{Geuraeseo na -n ttodasi geury -eot -da.}
		{그래서 나 -는 또다시 그리 -었 -다.}
		{therefore	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	once\_again	draw	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{So I drew once again.}
		
\item [(52)]
\tgl
		{Geureona geugeot -do ap -ui geot -deul -gwa machangaji -ro geojeor -eul dangha -et -da.}
		{그러나 그것 -도 앞 -의 것 -들 -과 마찬가지 -로 거절 -을 당하 -았 -다.}
		{however	that	\textsc{conj}	the\_former	\textsc{gen}	thing	\textsc{pl}	\textsc{com}	same\_thing\_as	\textsc{loc}	rejection	\textsc{acc}	suffer	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{However, it was rejected like the others.}

\item [(53)]
\tgl
		{``geugeo -n neomu neurg -eoss -eo.}
		{``그거 -ㄴ 너무 늙 -었 -어 .}
		{that	\textsc{top}	too	age	\textsc{pst}	\textsc{ind.fam}}
		{``That one's too old.}
		
\item [(54)]
\tgl
		{Na -n orae sa -l su it -neun yang -eul gat -go sip -eo."}
		{나 -ㄴ 오래 살 -ㄹ 수 있 -는 양 -을 갖 -고 싶 -어."}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	long	live	\textsc{rel}	means	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	sheep	\textsc{acc}	have	\textsc{conn}	want	\textsc{ind.fam}}
		{I want a sheep that can live long."}

\item [(55)]
\tgl
		{Na -neun moteo -ui bunhae -reul seodulr -eoya ha -ess -eumeuro deo isang cham -ji motha -go}
		{나 -는 모터 -의 분해 -를 서두르 -어야 하 -았 -으므로 더 이상 참 -지 못하 -고}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{top}	motor	\textsc{gen}	disassembling	\textsc{acc}	hurry	need\_to	\textsc{aux}	\textsc{pst}	because	further	more	endure	\textsc{conn}	cannot\_do	\textsc{conj}}
		{Running out of patience, as I needed to hurry to disassemble the motor,}

\tgl
		{yeogi it -neun i geurim -eul doeneundaero kkeujeokgeory -eo no -ko -neun han madi tuk deonjy -eot -da.}
		{여기 있 -는 이 그림 -을 되는대로 끄적거리 -어 놓 -고 -는 한 마디 툭 던지 -었 -다.}
		{here	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	this	picture	\textsc{acc}	randomly	scribble	\textsc{conn}	lay	\textsc{conj}	\textsc{top}	one	word	bluntly	throw	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{I haphazardly scribbled this picture below and threw out a word.}
		
\item [(56)]
\tgl
		{``igeo -n sangja -ya.}
		{``이거 -ㄴ 상자 -야.}
		{this	\textsc{top}	box	\textsc{cop.ind.fam}}
		{``This is a box.}

\item [(57)]
\tgl
		{Ne -ga wonha -neun yang -eun geu an -e iss -eo."}
		{네 -가 원하 -는 양 -은 그 안 -에 있 -어."}
		{\textsc{2.sg}	\textsc{nom}	want	\textsc{rel.prs}	sheep	\textsc{top}	\textsc{def}	inside	\textsc{loc}	\textsc{exist}	\textsc{ind.fam}}
		{The sheep you want is inside it."}
		
\item [(58)]
\tgl
		{Geureoja na -ui eori -n simpangwan -ui eolgur -i hwanhi bagaji -neun geo -l bo -go na -neun saesam nolra -ji an -eul su eobs -eot -da.}
		{그러자 나 -의 어리 -ㄴ 심판관 -의 얼굴 -이 환히 밝아지 -는 거 -ㄹ 보 -고 나 -는 새삼 놀라 -지 않 -을 수 없 -었 -다.}
		{then	\textsc{1.sg}	\textsc{gen}	young	\textsc{rel.pst}	judge	\textsc{gen}	face	\textsc{nom}	brightly	lighten	\textsc{rel.prs}	thing	\textsc{acc}	see	after	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	anew	be\_surprised	\textsc{conn}	\textsc{neg}	\textsc{acc}	means	\textsc{exist.neg}	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{After seeing my young judge's face then brightly lightening up, I couldn't help but was surprised afresh.}
		
\item [(59)]
\tgl
		{``ige baro nae -ga wonha -deon geo -ya!}
		{``이게 바로 내 -가 원하 -던 거 -야!}
		{this.\textsc{nom}	exactly	\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	\textsc{want}	\textsc{rel.ipfv}	thing	\textsc{cop.ind.fam}}
		{``This is exactly what I wanted!}

\item [(60)]
\tgl
		{I yang -ege pur -eul mani ju -eoya ha -e?"}
		{이 양 -에게 풀 -을 많이 주 -어야 하 -아?"}
		{this	sheep	\textsc{dat}	grass	\textsc{acc}	much	give	have\_to	\textsc{aux}	\textsc{q.fam}}
		{Should I feed this sheep a lot of grass?"}

\item [(61)]
\tgl
		{``wae geureon geo -l mut -ji?"}
		{``왜 그런 거 -ㄹ 묻 -지?"}
		{why	such	thing	\textsc{acc}	ask	\textsc{q}}
		{``Why'd you ask such thing?"}
		
\item [(62)]
\tgl
		{``nae -ga sa -neun gos -eun aju jak -geodeun…"}
		{``내 -가 살 -는 곳 -은 아주 작 -거든…"}
		{\textsc{1.sg}	\textsc{nom}	live	\textsc{rel.prs}	place	\textsc{top}	very	small	because.\textsc{ind.fam}}
		{``Because where I live is very small…"}

\item [(63)]
\tgl
		{``geogi it -neun geol -ro ama chungbun -ha -l geo -da.}
		{``거기 있 -는 것 -로 아마 충분 -하 -ㄹ 거 -다.}
		{there	\textsc{exist}	\textsc{rel.pst}	thing	\textsc{instr}	maybe	enough	\textsc{vbz}	\textsc{rel}	thing		\textsc{ind}}
		{``I believe what you have there would suffice.}

\item [(64)]
\tgl
		{Ne -ge ju -n geo -n aju jag -eun yang -i -nikka."}
		{네 -게 주 -ㄴ 거 -ㄴ 아주 작 -은 양 -이 -니까."}
		{\textsc{2.sg}	\textsc{dat}	give	\textsc{rel.pst}	thing	\textsc{top}	very	small	\textsc{rel.pst}	sheep	\textsc{cop}	because.\textsc{ind.fam}}
		{Since what I gave you is a very small sheep."}

\item [(65)]
\tgl
		{Geu -neun gogae -reul sugy -eo geurim -eul deuryeodabo -at -da.}
		{그 -는 고개 -를 숙이 -어 그림 -을 들여다보 -았 -다.}
		{\textsc{3.sg}	\textsc{top}	head	\textsc{acc}	bow	\textsc{comp}	picture	\textsc{acc}	look\_into	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{He bowed down to look into the picture.}
		
\item [(66)]
\tgl
		{``geudaji jak -ji -do an -eungeol.}
		{``그다지 작 -지 -도 않 -ㄴ걸.}
		{so	small	\textsc{conn}	\textsc{emp}	\textsc{neg}	\textsc{ind.fam}}
		{"It's not so small.}

\item [(67)]
\tgl
		{Eomeo!}
		{어머!}
		{oh}
		{Oh!}

\item [(68)]
\tgl
		{Jamdeur -eot -ne…"}
		{잠들 -었 -네…"}
		{go\_asleep	\textsc{pst}	\textsc{ind.fam}}
		{It's gone asleep…"}

\item [(69)]
\tgl
		{Ireo -ke ha -eseo na -neun eori -n wangja -reul al -ge doe -eot -da.}
		{이렇 -게 하 -아서 나 -는 어리 -ㄴ 왕자 -를 알 -게 되 -었 -다.}
		{as\_so	\textsc{comp}	do	\textsc{conn}	\textsc{1.sg}	\textsc{top}	young	\textsc{rel.pst}	prince	\textsc{acc}	know	\textsc{comp}	become	\textsc{pst}	\textsc{ind}}
		{This is how I came to know the little prince.}
\end{itemize}

\pagebreak